%% ==============================
\section*{Abstract - English}
\label{ch:abstract}
%% ==============================

The increased linking of objects in the \textit{Internet of Things} and the ubiquitous flood of data and information require new technologies in data processing and data storage in particular in the Internet and the Semantic Web.

Because of human limitations in data collection and analysis, more and more automatic methods are used. Above all, these sensors or similar data producers are very accurate, fast and versatile and can also provide continuous monitoring even places that are hard to reach by people.

The traditional information processing, however, has focused on the processing of documents or document-related information, but they have different requirements compared to sensor data. The main focus is static information of a certain scope in contrast to large quantities of live data that is only meaningful when combined with other data and background information.

The paper evaluates the current status quo in the processing of sensor and sensor-related data with the help of the promising approaches of the Semantic Web and Linked Data movement. This includes the use of the existing sensor standards such as the Sensor Web Enablement (SWE) as well as the utilization of various ontologies.

Based on a proposed abstract approach for the development of a semantic application, covering the process from data collection to presentation, important points, such as modeling, deploying and evaluating semantic sensor data, are discussed.

Besides the related work on current and future developments on known difficulties of RDF/OWL, such as the handling of time, space and physical units, a sample application demonstrates the key points.

In addition, techniques for the spread of information, such as polling, notifying or streaming are handled to provide examples of data stream management systems (DSMS) for processing real-time data.

Finally, the overview points out remaining weaknesses and therefore enables the improvement of existing solutions in order to easily develop semantic sensor applications in the future.


\newpage
\section*{Abstract - Deutsch}

Die zunehmende Vernetzung von Objekten zum \textit{Internet der Dinge} und die ubiquitäre Flut von Daten und Informationen erfordern neue Technologien in der Datenverarbeitung und Datenhaltung unter insbesondere auch im Internet und dem semantischen Web.

Aufgrund der menschlichen Grenzen in Datenerfassung und -auswertung werden immer mehr automatische Verfahren verwendet. Vor allem sind diese Sensoren im weiteren Sinne sehr genau, schnell und vielfältig einsetzbar und können zudem eine kontinuierliche Überwachung auch an für Menschen schwer zugänglichen Stellen ermöglichen.

Die traditionelle Informationsverarbeitung hat sich allerdings auf die Verarbeitung von Dokumenten oder dokumentenähnlichen Informationen konzentriert, die jedoch andere Anforderungen als Sensordaten besitzen. Im Vordergrund steht hier vor allem die statische und abgegrenzte Information im Gegensatz zu großen Mengen von live Daten, die nur durch die Verbindung mit anderen Daten und bestehendem Wissen Aussagekraft erlangen.

Die Arbeit evaluiert den aktuellen Status Quo bei der Verarbeitung von Sensor- und sensorähnlichen Daten durch die vielversprechenden Ansätze des semantischen Web und der Linked Data-Bewegung. Dies beinhaltet den Umgang mit den bisherigen Sensor-Standards wie dem Sensor Web Enablement (SWE) oder der Nutzung verschiedener Ontologien.

Anhand einer vorgeschlagenen abstrakten Vorgehensweise zur Entwicklung einer semantischen Anwendung, von der Datensammlung zur Präsentation, werden wichtige Punkte wie die Modellierung, die Bereitstellung und das Auswerten semantischer Sensordaten diskutiert.

Begleitend zu der Zusammenstellung von wichtigen Arbeiten zu aktuellen und zukünftigen Entwicklungen in Bezug auf bekannte Schwierigkeiten von RDF/OWL, wie der Handhabung von Zeit und Raum oder physikalischen Einheiten, veranschaulicht eine Beispielanwendung die wichtigsten Punkte.

Darüber hinaus werden Techniken zur Verbreitung der Daten wie Polling, Notifying oder Streaming diskutiert, um schließlich auf Beispiele von Data Stream Management Systems (DSMS) zur Verarbeitung von Echtzeitdaten einzugehen.

Letztendlich zeigt der umfassende Überblick dieser Arbeit verbliebene Schwächen auf und ermöglicht somit die Verbesserung existierender Lösungen, um in Zukunft einfach funktionale semantische Sensoranwendungen entwerfen zu können.